# Spécialité NSI - Première

## Contenu du dépôt

Ce dépôt compile les __cours de première, dispensés au Lycée Clemenceau à Nantes, en spécialité NSI__ (Numérique et Sciences Informatiques).

Ces cours sont essentiellement composés de __notebooks__, mais pas seulement.

Ces activités peuvent être :

- un moyen de travailler un nouveau thème (numérotation classique NSI_X_X_...).
- un moyen d'appliquer les nouvellles notions par des exercices (NSI_X_XE_...).
- des propositions de correction de ces exercices (NSI_X_XEC_...).
- une application directe du cours pour aider à faire les mini-projets (NSI_X_XP_...).
- un moyen d'approfondir un thème, hors programme (NSI_X_XA_...).
- un mini-projet, point d'étape fonctionnel du fil rouge "Harry Potter" (Dossier Projets).

Ils ont été déposés au fur et à mesure de leur élaboration et sont mis à jour au besoin.

Les sujets d'évaluation, à part les mini-projets, ne sont pas mis en ligne.

## Visualisation / modification et exécution des notebooks

Gitlab ne permet pas d'utiliser nativement les notebooks Jupyter.

Pour profiter pleinement des notebooks, deux options semblent intéressantes :

- __cloner ce dépôt__, puis en profiter en local.
- utiliser ce lien __Binder__ pour une utilisation "en ligne" [![Binder](https://mybinder.org/badge_logo.svg)](https://mybinder.org/v2/gl/david_landry%2Fnsi/HEAD) (mais il faut être patient, l'initialisation est très longue...)

## Méthodologie pédagogique

### Travail sur les notebooks

Les élèves sont accompagnés pour travailler ces notebooks. Ils doivent les compléter / annoter afin d'en faire un __support de cours et de révision__.

### Le Petit Oral

Chaque début de cours est ponctué d'un (ou plusieurs) __exposés à oral__, chacun effectué par un seul élève.

Cet exposé, appelé __"Le Petit Oral"__, est bien entendu un prétexte pour se préparer au Grand Oral du bac, tout en consolidant les bases du cours et en enrichissant sa culture personnelle numérique.

Le Petit Oral a pour sujet (au choix de l'élève) :

- un point particulier à détailler, sur le dernier thème abordé.
- une actualité.
- un sujet en marge des thèmes actuels, permettant d'approfondir nos connaissances.

Le sujet ne doit pas être trop général, ni résumer une partie importante du thème. Ce doit être un petit point, bien précis, qu'il convient de détailler et d'approfondir.

Cet exposé doit durer entre 3 et 5 minutes et doit s'appuyer sur un support visuel, tel qu'un diaporama.

A la fin de l'exposé, la classe est invitée à questionner l'élève ayant terminé sa prise de parole.

L'évaluation tient compte du fond et de la forme.

## Progression

La progression ne suit pas toujours la numérotation des chapitres.

Pour vous situer dans la progression, cherchez les émojis !

- 🚜 Vous êtes un peu en retard, il est temps de mettre les bouchées doubles !
- 🏎 Vous êtes dans le rythme, ne changez rien.
- 🚀 Vous êtes plutôt en avance donc profitez-en pour approfondir votre sujet. Soit en refaisant / relisant d'anciens notebooks mals compris, soit en étoffant votre projet ou encore en préparant un Petit Oral de grande qualité.

Voici une progression possible :

| Numéro de chapitre | Nom du fichier |  
|:----------------:|:------------:|
|🚜🏎0| NSI_0_Introduction_aux_notebooks|
|||
|1|NSI_1_1_Ecrire_un_nombre_entier_positif|
|🚀1|NSI_1_2_Conversions_décimal_binaire|
|1|NSI_1_3_Hexadecimal|
|1|NSI_1_4_Comment_calculer_en_binaire|
|1|NSI_1_4E_Conversions_décimal_binaire_hexa|
|1|NSI_1_5_Texte_et_encodage|
|1|NSI_1_5C_Texte_et_encodage|
|1|NSI_1_5E_Exos_Encodage|
|1|NSI_1_5EC_Exos_Encodage|
|1|NSI_1_6A_Aller_plus_loin_avec_du_texte|
|1|NSI_1_7A_Programmer_un_convertisseur_binaire_decimal|
|1|NSI_1_7AC_Programmer_un_convertisseur_binaire_decimal|
|||
|2|NSI_2_1_Langage_de_programmation_Python|
|2|NSI_2_2_Variables_et_affectations|
|2|NSI_2_2A_Gestion_de_mémoire_des_chaines_de_caractères|
|2|NSI_2_3A_Au_coeur_des_variables_et_affectations|
|2|NSI_2_4_Tests_conditions_et_booléens|
|2|NSI_2_4E_Tests_conditions_et_booléens|
|2|NSI_2_4C_Tests_conditions_et_booléens|
|2|NSI_2_5A_Tests_et_exceptions|
|2|NSI_2_6_Boucle_bornée_Pour|
|2|NSI_2_7_Boucle_non_bornée_Tant_que|
|2|NSI_2_8E_Exercices_sur_les_boucles|
|2|NSI_2_8EC_Exercices_sur_les_boucles|
|||
|3|NSI_3_1_Type_construit_Les_Tuples|
|3|NSI_3_2_Type_construit_Les_Tableaux|
|3|NSI_3_3_Type_construit_Les_Dictionnaires|
|3|NSI_3_3E_Type_construit_Les_Dictionnaires|
|3|NSI_3_3EC_Type_construit_Les_Dictionnaires|
|3|NSI_3_4A_Type_construit_Les_Ensembles|
|3|NSI_3_4AC_Type_construit_Les_Ensembles|
|3|NSI_3_5P_Le_Choixpeau_magique_Du_CSV_aux_Tables|
|3|NSI_3_5PC_Le_Choixpeau_magique_Du_CSV_aux_Tables|
|||
|2|NSI_2_9_Les_Fonctions|
|2|NSI_2_9C_Les_Fonctions|
|2|NSI_2_9E_Les_Fonctions|
|2|NSI_2_9EC_Les_Fonctions|
|2|NSI_2_10A_Les_Fonctions_avancees|
|2|NSI_2_11P_Le_Choixpeau_magique_Fonction_du_CSV_aux_Tables|
|2|NSI_2_11PC_Le_Choixpeau_magique_Fonction_du_CSV_aux_Tables|
|||
|4|NSI_4_1_Algorithmique_et_Pseudo_code|
|4|NSI_4_2_Les_tris|
|4|NSI_4_2C_Les_tris|
|4|NSI_4_3A_Les_autres_tris|
|||
|Projets|NSI_Projet_1_Harry_se_fait_la_malle|
|||
|5|NSI_5_1_Tables_et_Fichier_CSV_Open_data|
|5|NSI_5_1C_Tables_et_Fichier_CSV_Open_data|
|5|NSI_5_2_Indexation_de_Table|
|5|NSI_5_2C_Indexation_de_Table|
|5|NSI_5_3_Fusion_de_Tables|
|5|NSI_5_4P_Le_Choixpeau_magique_Fusion_de_tables|
|5|NSI_5_4PC_Le_Choixpeau_magique_Fusion_de_tables|
|||
|4|NSI_4_4_Correction_des_algorithmes_Notion_d_invariant|
|4|NSI_4_4C_Correction_des_algorithmes_Notion_d_invariant|
|4|NSI_4_5_Terminaison_des_algorithmes_Notion_de_variant|
|4|NSI_4_5C_Terminaison_des_algorithmes_Notion_de_variant|
|4|NSI_4_6_Complexité_des_algorithmes|
|4|NSI_4_6C_Complexité_des_algorithmes|
|4|NSI_4_7A_Complexité_des_algorithmes_etudes_experimentales|
|4|NSI_4_7AC_Complexité_des_algorithmes_etudes_experimentales|
|4|NSI_4_8_Recherche_dichotomique|
|4|NSI_4_8C_Recherche_dichotomique|
|4|NSI_4_9_Algorithmes_gloutons|
|4|NSI_4_9C_Algorithmes_gloutons|
|4|NSI_4_10A_Optimisation_par_force_brute|
|4|NSI_4_10AC_Optimisation_par_force_brute|
|4|NSI_4_11_Algorithme_des_k_plus_proches_voisins|
|4|NSI_4_12E_Exercices_sur_Algorithme_des_kPPV|
|4|NSI_4_12EC_Exercices_sur_Algorithme_des_kPPV|
|4|NSI_4_13A_Algorithme_des_k_plus_proches_voisins|
|4|NSI_4_13AC_Algorithme_des_k_plus_proches_voisins|
|||
|Projets|NSI_Projet_2_Le_Choixpeau_magique (1ère partie uniquement)|
|||
|6|NSI_6_1_HTML|
|6|NSI_6_2_CSS|
|6|NSI_6_3_IHM_Web_Brython|
|6|NSI_6_3C_IHM_Web_Brython|
|||
|Projets|NSI_Projet_2_Le_Choixpeau_magique (2nde partie)|
|||
|6|NSI_6_4_IHM_Web_Javascript|
|6|NSI_6_4C_IHM_Web_Javascript|
|6|NSI_6_5_IHM_Web_Formulaires|
|6|NSI_6_5C_IHM_Web_Formulaires|
|6|NSI_6_6_Interactions_Client_Serveur|
|6|NSI_6_6C_Interactions_Client_Serveur|
|||
|7|NSI_7_1_Reseau_et_Protocoles_de_communication|
|7|NSI_7_2E_Reseau_et_Protocoles_de_communication|
|7|NSI_7_2EC_Reseau_et_Protocoles_de_communication|
|7|NSI_7_3_Modeliser_un_Reseau|
|7|NSI_7_4_Systemes_d_exploitation|
|7|NSI_7_5_Arborescencia_Droits_et_permissions_UNIX|
|7|NSI_7_6_Architecture_materielle|
|7|NSI_7_7_Assembleur_et_Langage_machine|
|||
|1|NSI_1_8_Ecrire_un_nombre_entier_relatif|
|1|NSI_1_8C_Ecrire_un_nombre_entier_relatif|
|1|NSI_1_9A_Manipuler_des_nombres_entiers_relatifs|
|1|NSI_1_9AC_Manipuler_des_nombres_entiers_relatifs|
|1|NSI_1_10_Ecrire_un_nombre_a_virgule|
|1|NSI_1_10C_Ecrire_un_nombre_a_virgule|

## Licence

Les documents déposés ici sont placés sous __[licence CC BY-NC-SA 3.0 FR](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/)__.

__Ces documents ont été le plus souvent construits à partir de travaux de collègues ayant eu la bonne idée de placer leur travail sous une licence permettant le partage à certaines conditions__.

A la fin de chacun de mes documents, je source les auteurs qui m'ont permis de faire ces cours.

__J'en profite pour remercier chaleureusement tous les collègues partageant leur travail d'une façon ou d'une autre__.

David Landry
